\chapter{Conclusión}
En un principio, se observa que el factor de potencia del tubo fluorescente es muy reducido, aproximadamente 
0,3 lo que indica una grán cantidad de potencia que no se aprovecha como trabajo, si no que se encuentra 
entretenida entre la fuente de energía y la carga. Al acoplar el capacitor de corrección calculado, se 
observa un incremento en el factor de potencia disminuyendo la potencia aparente en casi un 60\%. No obstante 
el condensador produce incremento en la distorsión armónica en la corriente, debido a que las componentes 
armónicas ya presentes en la red eléctrica, y de alta frecuencia, encuentran un camino de baja impedancia a 
través del capacitor lo que produce una gran deformación de la señal de corriente. De cierta manera, las 
armonicas ya presentes en la red son amplificadas.

Para la obtención del factor de potencia a partir de figuras de Lissajous se deducen las ecuaciones de 
$sen(\phi)$ (ecuación \ref{eq:sen}) y $cos(\phi)$ (ecuación \ref{eq:cos}) del capítulo 
anterior, teniendo en cuenta que la figura mencionada se en cuentra construida por la suma vectorial de 
ambas funciones dispuestas en cuadratura. Luego cada punto sobre la figura de Lissajous estará dado por un 
fasor ``r'' desde el centro de la misma. Utilizando como base la figura \ref{fig:liss-a-obtener}.

Sean:

$$y_{(t)} = Y * \sin(\omega t + \phi)$$

y

$$x_{(t)} = X * \sin(\omega t)$$
Las funciones involucradas en la figura.

$$r^2 = y^2 + x^2$$
Reemplazando:
$$r^2 = [Y * \sin(\omega t + \phi)]^2 + [X * \sin(\omega t)]^2$$
$$r^2 = Y^2 * \sin^2(\omega t + \phi) + X^2 * \sin^2(\omega t)$$
En $t = 0$ se anula el seno al cuadrado del segundo término y $r = \sfrac{A}{2}$.
$$\bigg(\frac{A}{2}\bigg)^2 = Y^2 * \sin^2(\phi)$$ 
La amplitud $Y$ de la función $y$ está dada por $\sfrac{B}{2}$.
$$\bigg(\frac{A}{2}\bigg)^2 = \bigg(\frac{B}{2}\bigg)^2 * \sin^2(\phi)$$
Luego:
$$A = B * \sin(\phi)$$
Finalmente:
$$\boxed{\sin(\phi) = \frac{A}{B}}$$

Para obtener la ecuación \ref{eq:cos} se aplica identidad trigonométrica\footnote{$\sin(\phi) = \sqrt{1-\cos^2(\phi)}$}:
$$\sin(\phi) = \frac{A}{B} = \sqrt{1-\cos^2(\phi)}$$
Despejando:
$$\bigg(\frac{A}{B}\bigg)^2 = 1-\cos^2(\phi)$$
$$\boxed{\cos(\phi) = \sqrt{1-\bigg(\frac{A}{B}\bigg)^2}}$$

Mediante la ecuación \ref{eq:cap} se puede calcular el valor del capacitor para corregir el factor de potencia. 
Este deberá absorver una potencia reactiva igual a la que consume la parte reactiva (Q) de la carga para, de esta 
forma, compensar la energía reactiva de la parte inductiva e incrementar el factor de potencia a casi 1, por 
lo tanto:

$$Q_c = \frac{V_{ef}^2}{X_c} = \frac{V_{ef}^2}{\frac{1}{\omega C}}$$

Como $Q_c = Q$:

$$Q = P*\tan(\phi) = \frac{V_{ef}^2}{\frac{1}{\omega C}}$$
$$P*\tan(\phi) = V_{ef}^2 * \omega C$$

Finalmente:

$$\boxed{C = \frac{P*\tan(\phi)}{V_{ef}^2 * \omega}}$$
